\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Controle Automotivo}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Introdução aos sistemas de controle;
 \\
2. Função de Transferência;
 \\
3. Diagrama de blocos.
 \\
4. Análise em espaço de estados.
 \\
5. Análise no espaço de estados;
 \\
6. Lugar Geométrico das Raízes.
 \\
7. Algoritmos de controle
 \\
8. Aplicação do controle a sistemas automotivos
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução aos sistemas de controle;
 \\
2. Função de Transferência;
 \\
3. Diagrama de blocos.
 \\
4. Análise em espaço de estados.
 \\
5. Análise no espaço de estados;
 \\
5.1 Estabilidade;
 \\
5.2 Controlabilidade;
 \\
5.3 Observabilidade
 \\
6. Lugar Geométrico das Raízes.
 \\
7. Algoritmos de controle
 \\
8. Aplicação do controle a sistemas automotivos
 \\
8.1 Introdução;
 \\
8.2 Conjunto motor-transmissão
 \\
8.3 Controle dos sistemas veiculares
 \\
8.4 Sistema de frenagem;
 \\
8.5 Estabilidade do veículo;
 \\
8.6 Sistema de direção;
 \\
8.7 Suspensão do veículo;
 \\
8.8 Velocidade de cruzeiro
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Ogata, K, Engenharia de Controle Moderno, Prentice-Hall, 5ed, 2010
 \\
Ulsoy A.G., Peng H. \& Carmacki M., Automotive Control Systems, Cambridge University, 1ed, 2012.
 \\
Dorf R.C. \& Bishop R.H., Sistemas de Controle Moderno, LTC, 8ed, 2001.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Johansson R. and Rantzer A., Nonlinear and Hybrid Systems in Automotive Control, SAE, 1ed., 2003.
 \\
Karnopp D.C. \& Margolis D.L., Engineering Applications of Dynamics, John Wiley \& Sons, 1ed, 2008.
 \\
Kiencke U., \& Nielsen L, Automotive Control Systems for engine, driveline and vehicle, Springer, 2ed, 2005.
 \\
Kuo, B.C., Automatic Control Systems, John Wiley \& Sons, 7ed, 2009
 \\
Savaresi S.M., Poussot-vassal C., Spelta C., Sename O. \&  Dugard L., Semi-active suspension control design for vehicles, Elsevier, 1ed, 2010.Tom Denton, Automobile electrical and electronic system, 4ª. Ed., Routledge, 2012. 
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Dinâmica de Veículos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

